中國武裝南海島礁 菲律賓無奈：我們還能怎麼樣？

菲律賓媒體報導，中國大陸在南海7座人工島礁的工事幾乎完竣，馬拉坎南宮官員表示，菲國政府對此莫可奈何，仍會維持與中國日趨緊密的關係。

菲國總統府馬拉坎南宮發言人羅奎（Harry Roque）在記者會上說：「我們還能怎麼樣呢？現在我們的立場是繼續與中國保持密切關係，讓他們沒有理由動用人工島上的武器。」

菲律賓每日詢問報（Philippine Daily Inquirer）刊出10多張南海島礁的照片，報導稱7座由中國填土擴建而成的人工島，已建設為空軍及海軍基地，工程已進入最後階段。

羅奎說，這種「軍事化」並不單單發生在杜特爾特政府時代，南海島礁軍事化已行之有年。（杜特爾特於2016年6月底就任菲國總統。）

菲律賓與中國長年來為南海主權而發生摩擦，前總統亞基諾三世（Benigno Aquino III）在任時與北京強烈對抗，不但在國際媒體上宣傳控訴中國欺壓，還於2013年將南海爭議提交國際仲裁。

當時馬尼拉雖在國際輿論和法律戰方面佔上風，但現實中卻在南海節節敗退，黃岩島（Scarborough Shoal）被中國佔領，菲國漁民也因中國執法船的驅趕，而無法像過去那樣到南海捕魚。亞基諾三世於2010年6月至2016年6月擔任菲國總統。

羅奎說：「如果亞基諾三世政府對這些人工島莫可奈何，那你要我們怎麼做？我們不能向中國宣戰。宣戰不僅違法，現下我們也不可能這麼做。」

他表示，馬尼拉不會把人工島軍事化視為天大的事，現階段只能要求北京遵守承諾，不繼續在南海佔或填造新的人工島。

召喚菲律賓總統

杜特爾特曾透露，他與中國領導層有秘密協議，中國不會再新佔其他南海地物並修建為人工島，特別是黃岩島。

杜特爾特上任後，一改前任亞基諾三世的外交策略，改走「親中遠美」路線，並擱置南海案對菲有利的裁決結果，以改善馬尼拉與北京的關係，換取經濟利益。

然而，南海仲裁案菲國法律團隊成員、最高法院大法官卡皮奧（Antonio Carpio）認為，放棄南海將使菲國失去80%的專屬經濟海域，漁業、礦物及其他天然資源的損失，遠大於中國承諾的經濟援助。